\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{tikz}
\usepackage{biblatex}

% Redefinér til norsk tittel på figur og innholdfortegnelse, og algoritmekodeord
\renewcommand{\figurename}{Fig.}
\renewcommand{\contentsname}{Innhold}

\algrenewcommand\algorithmicwhile{\textbf{mens}}
\algrenewcommand\algorithmicdo{\textbf{gjør}}
\algrenewcommand\algorithmicend{\textbf{slutt}}
\algrenewcommand\algorithmicprocedure{\textbf{prosedyre}}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritme}
\makeatother

\addbibresource{kilder.bib}


% Endre font
% \usepackage[adobe-utopia]{mathptmx}
% \usepackage[T1]{fontenc}

\title{TTK4260 Innføring i Multivariat Datamodellering}
\date{}
\author{Kristian Løvland}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\section{Introduksjon}
Dette dokumentet er et forsøk på å skaffe meg en strukturert oversikt over emnet TTK4260 Innføring i Multivariat Datamodellering. Ting er først og fremst hentet fra slides, men også noe fra \cite{James2013} og \cite{Esbensen2018}.

\newpage
\section{Grunnleggende statistikk}
Før vi tar fatt på multivariat dataanalyse er det greit å gå gjennom noen viktige temaer fra univariat dataanalyse. Generelt for alt jeg skriver i disse notatene er at vi ikke bryr oss noe særlig om hva slags sannsynlighetsfordelinger variabler har (dvs. at vi stort sett antar at ting er normalfordelt). Vi er mest interessert i å, gitt inputdata $u$ og outputdata $y$, finne en modell

\begin{equation}
	y = f(u; \theta)
\end{equation}
der $\theta$ er parametre, som forklarer dataen vår på en god måte. I tillegg kommer det et par halvrelaterte temaer og noen digresjoner.

% \input{delkapitler/smating}
\input{delkapitler/minste-kvadrater}
\input{delkapitler/maksimal-sannsynlighet}
\input{delkapitler/maksimal-a-posteriori}
\input{delkapitler/statistiske-ytelsesindekser}
\input{delkapitler/bias-vs-varians}

\newpage
\section{Multivariat Dataanalyse}
Dette kapitlet utgjør mesteparten av pensum i emnet. Jeg skal prøve å gå gjennom det nogenlunde systematisk.

\input{delkapitler/eksperimentdesign}
\input{delkapitler/pca}
\input{delkapitler/ica}
\input{delkapitler/mlr}
\input{delkapitler/pls}
\input{delkapitler/modellseleksjon}
\input{delkapitler/utliggerdeteksjon}
\input{delkapitler/fifa}

\newpage
\section{Andre temaer}
Her kommer noen temaer som ikke er en del av det mer standard pensumet om multivariat statistikk, men likevel er en del av emnet.
\input{delkapitler/tidsserier}
\input{delkapitler/nevrale-nettverk}

\newpage
\printbibliography[title={Referanser}]

\end{document}
